<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De nouveaux accès aux lettres manuscrites <title>L'exemple de la
                        correspondance de Nicolas <name type="persname">Fabri de Peiresc</name></title>
                </title>
                <author xml:id="RM">Mouren, Raphaële</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encodé par</resp>
                    <name>Courtin, Antoine</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Nationale des Sciences de l'Information et des Bibliothèques
                    (ENSSIB)</publisher>
                <idno>tome 52 numéro 6</idno>
                <date>2008</date>
                <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Bulletin des bibliothèques de France (BBF)</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Bulletin des Bibliothèques française, tome 52, numéro 6</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application version="10" ident="Oxygen">
                    <label>Oxygen XML Editor</label>
                </application>
            </appInfo>
            <projectDesc>
                <p>Article encodé dans le cadre du cours d'introduction sur le TEI</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="bbf">
                    <bibl>Bulletin des bibliothèques françaises</bibl>
                    <category xml:id="article">
                        <catDesc>article</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>2008-12-08</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre">français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="Peiresc">
                    <term>Peiresc</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Nombreux sont les chercheurs qui, travaillant sur l’histoire culturelle du XVII<hi
                    rend="super">e</hi> siècle, ont passé quelques jours à la bibliothèque Méjanes
                d’Aix-en-Provence pour dépouiller les quinze registres de correspondance de Nicolas
                Fabri de Peiresc (1580-1637). Ces copies de lettres envoyées par ses correspondants
                européens sont en effet une source centrale de l’histoire de la République des
                Lettres. Une partie d’entre elles était bien entendu disponible dans des éditions,
                mais celles-ci étaient partielles et dispersées ; l’édition principale, proposée au
                    XIX<hi rend="super">e</hi> siècle par Tamizey de Laroque, demandait bien souvent
                aux chercheurs de vérifier le texte. Pour préparer leur consultation, les chercheurs
                disposaient des notices du <hi rend="italic">Catalogue général des manuscrits des
                    bibliothèques publiques</hi>, qui décrivent sommairement le contenu des
                registres. Depuis 2004, les spécialistes comme les curieux peuvent consulter ces
                lettres d’une manière nouvelle, grâce à l’utilisation des outils informatiques.
                Combinant en effet des financements et des aides techniques du ministère de la
                Culture et de la Communication (Mission de la recherche et de la technologie) et du
                projet européen et régional Internum <anchor xml:id="note1"/> , la bibliothèque
                Méjanes a mené à bien un projet important de numérisation et de description : <list>
                    <item>numérisation des quelque sept mille lettres copiées dans les
                        registres</item>
                    <item> indexation de chacune de ces lettres, en utilisant le format XML EAD et
                        les normes de description existantes</item>
                    <item> mise à disposition sur une plateforme numérique structurée en XML</item>
                </list>
            </p>
            <p>Si la bibliothèque Méjanes avait déjà mené quelques projets, assez modestes, de
                numérisation, c’était la première fois qu’elle se lançait dans un projet qui
                demandait, à côté de la numérisation, un travail important de description. Elle a eu
                la chance de pouvoir bénéficier des réflexions menées précédemment dans le cadre du
                projet Internum par des institutions culturelles françaises, italiennes et
                espagnoles – bibliothèques, archives, musées, laboratoires de recherche – sur
                l’indexation (choix et utilisation des balises EAD, normes internationales
                d’indication des dates, etc.), ainsi que de l’existence d’une plate-forme développée
                dans le même cadre et permettant la mise en ligne rapide des images. Le maître
                d’œuvre du projet Internum, le Centre de conservation du livre, a ainsi largement
                participé au projet Peiresc en prenant en charge l’indexation des lettres, une à
                une, la création d’une page d’accueil et l’hébergement sur sa plate-forme
                numérique</p>
            <p>L’indexation a consisté à créer pour chaque lettre une notice dans laquelle
                apparaissent le nom de l’expéditeur et celui du destinataire sous leur forme
                internationale, les lieux d’expédition et de réception, la date, la référence et la
                description physique, ainsi que la langue utilisée. Tous ces champs d’indexation
                peuvent faire l’objet de recherches simples ou croisées dans un formulaire de
                recherche qui s’affiche toujours en premier sur les pages du site Internum. </p>
            <p>Il a bien entendu fallu surmonter quelques difficultés, comme le fait que, s’agissant
                d’une copie continue de ces lettres, on trouve souvent deux lettres sur la même page
                (la fin d’une lettre suivie du début de la suivante), ce qui a demandé de traiter
                deux fois la même image, en la rattachant à deux notices différentes. </p>
            <p>Les lettres sont accessibles à partir de la plate-forme Internum, mais aussi du site
                de la Cité du Livre (bibliothèque Méjanes) <anchor xml:id="note2"/>, et, grâce au
                référencement des notices (balises « data » spécifiques), directement par les
                moteurs et annuaires de recherche comme Google, Yahoo ou Exalead : les chercheurs en
                effet, comme tout le monde, utilisent beaucoup moteurs et annuaires, et le
                référencement est aujourd’hui indispensable dans un projet de ce type <anchor
                    xml:id="note3"/>. </p>
            <p>L’hébergement sur une plate-forme qui accueille des projets de numérisation très
                variés et privilégie la création de bibliothèques virtuelles thématiques a, quant à
                lui, plusieurs avantages pour les utilisateurs : <list type="bulleted">
                    <item>il évite la dispersion qui se produit si chaque établissement met ses
                        images numérisées sur son site : bien entendu, cette approche de la
                        numérisation comme vitrine de l’institution a des avantages pour cette
                        dernière, mais contraint les utilisateurs qui cherchent un document à se
                        promener sans fin de site en site pour trouver ce qu’ils cherchent ou
                        simplement savoir ce qui existe ;</item>
                    <item>il permet la réunion de documents conservés dans des institutions
                        éloignées. Ainsi, dès l’origine, le projet Peiresc a prévu l’intégration des
                        lettres manuscrites conservées à la bibliothèque Inguimbertine ; les
                        financements avaient été trouvés pour couvrir la dépense mais le projet n’a
                        pu être mené à bien pour des raisons administratives. D’ores et déjà
                        pourtant, un certain nombre d’autres documents concernant Peiresc sont
                        proposés dans la « Bibliothèque virtuelle Peiresc » : manuscrits conservés à
                        la bibliothèque Méjanes (catalogue de la bibliothèque de Peiresc), à la
                        British Library et au Museum Meermanno Westreenianum <anchor xml:id="note4"
                        /> de La Haye, mais aussi imprimés et documents iconographiques provenant du
                        musée Paul Arbaud, de la bibliothèque Méjanes et d’une bibliothèque
                        privée.</item>
                </list>
            </p>
            <p>Par la réponse à un appel d’offres du ministère de la Culture et de la Communication, par des accords de collaboration avec des partenaires régionaux, la bibliothèque Méjanes a ainsi pu mettre à la disposition des chercheurs du monde entier, non pas seulement le texte des lettres reçues par Nicolas Fabri de Peiresc, mais surtout de nouveaux moyens d’y accéder grâce à la possibilité qui leur est offerte de faire des recherches documentaires précises à l’intérieur de cette collection. 
            </p>
        </body>
        <back>
            <div type="note">
                <head>Notes</head>
                <p>
                    <note target="#note1">http://data.internum.org </note>
                    <note target="#note2">www.citedulvire-aix.com</note>
                    <note target="#note3">Voir sur le sujet : Raphaële Mouren et Isabelle Westeel, « L’accès en ligne aux manuscrits : possibilités de XML, systèmes de navigation, référencement » dans « Manuscrits dans tous leurs états », journées d’étude, 27-28 septembre 2006, Orléans, www.bm-orleans.fr rubrique Documents et services en ligne > journée des manuscrits.</note>
                    <note target="#note4">www.meermanno.nl </note>
                </p>
            </div>
           
        </back>
    </text>
</TEI>
